希特勒的1936：世界為何會坐視納粹毀約

希特勒起家的過程，其實就是一個不斷撕毀國際條約，挑戰文明秩序的過程。（網絡圖片）

作為二十世紀最為臭名昭著的人物之一，希特勒能夠在德國一戰戰敗後的短短十幾年後，以一己之力挾持德國，掀起了導致人類最深重災難的二戰，這箇中的原因，有很多必然因素，也有很多偶然因素。如果單看外在因素，希特勒能夠得逞，把他捧上臺任其欺騙和奴役的德國人民固然需要反思，其實前期一直作壁上觀的歐美亦難辭其咎。希特勒起家的過程，其實就是一個不斷撕毀國際條約，挑戰文明秩序的過程。可以毫不誇張的說，正是文明世界心懷幻想、步步退讓的綏靖政策，一步步的培養起了希特勒膨脹的野心和實力。

一、凡爾賽的枷鎖

一戰後於1919年簽署的《凡爾賽條約》中國人並不陌生，因為它和五四運動息息相關。這個條約很大一部分內容就是針對德國的。由於一戰後德國實力尚存，普魯士軍國主義的根基依然強大，所以為了防止德國窮兵黷武東山再起，這個條約規定德國軍隊不能超過10萬人，同時在法德邊境的萊茵河以東50公里內，德國不能駐軍，即所謂的「萊茵非軍事區」。

為保證非軍事區不至於淪為空談，這個條約還規定，萊茵河以東橋頭堡將由協約國軍隊佔領，為期15年，也就是到1935年。暫時無力與協約國對抗的德國不僅認可了這一做法，而且為了表示守約的誠意，在1925年德國與協約國又簽了一個「洛迦諾公約」，再次明確保證遵守關於萊茵非軍事區的規定。

希特勒的納粹黨之所以能在短時間內迅速崛起，一個重要的原因就是利用愛國主義的虎皮煽動民粹，把德國的困境歸咎於不平等條約的束縛，極力號召推翻凡爾賽的枷鎖。所以在沒上臺之前，希特勒在自己1925年的自傳《我的奮鬥》中其實就赤裸裸的流露出要毀約的心思。

但希特勒雖然狂，卻並不傻。他1933年上臺後，德國各項軍備都還在凡爾賽條約的限制下，不具備和國際聯盟抗爭的實力。所以他高舉「韜光養晦」的大旗，再三聲明，德國將恪守一切之前簽訂的條約。

那個時候的希特勒估計自己都不相信，他要面對的世界是如此軟弱。

二、惡棍的試探

1935年，協約國遵守約定，正式從萊茵河東岸撤軍，整個地區的控制權重新落入德國之手。但是由於非軍事區的限制，德國不能駐軍，而該地區是希特勒入侵西歐和法國的必經之地，如果遵守約定，那希特勒佔領歐洲的夢想就是空談。

希特勒馬上動了毀約的心思。其實早在1934年，希特勒一面對世界高喊「德國當前的問題不能通過戰爭來獲得解決」，一面重新啟動了軍備生產。被希特勒的和平口號迷惑住的英法兩國，居然同意用「軍備平等」這種自毀凡爾賽條約的方式來拉攏德國。

看清了英法心態的希特勒於1935年3月開啟了毀約的冒險，進一步試探世界的反應。他宣布凡爾賽條約已經是歷史文件，德國重新實行普遍義務兵役制，重建空軍，並準備將常備軍擴展至50萬人。

英、法、意、美幾個凡爾賽條約主要簽約國對如此嚴重的毀約行為如何表態呢？英、法、意三個慫瓜居然只是通過一紙決議，對德國毀約擴軍表示「遺憾」，準備研究「可能的」對德國經濟制裁措施。美國遠隔重洋，乾脆不聞不問，事不關己高高掛起。

實際上德國當時只有10萬常備軍隊，列強如果實力接入，完全可以干涉德國擴軍。然而英法等國各懷鬼胎，都認為禍水不會潑到自家門口，甚至希望德國東山再起後能夠給自己在經濟上「幫忙」或者與自己結盟，所以面對希特勒純屬壯膽的吆喝，世界形成了慫成一片的奇觀。

本來心懷忐忑、惴惴不安的希特勒大喜過望，立即著手進一步冒險，徹底突破凡爾賽條約的限制。

三、毀約的冒險

1936年3月，希特勒開始了他一生中最為瘋狂的一次冒險——進軍萊茵非軍事區。

前面說過，作為開戰的最大障礙，萊茵非軍事區的存在一直是希特勒的眼中釘、肉中刺，必欲拔之而後快。希特勒的算盤是，用這種方式撕毀凡爾賽條約，在國內可以提高希特勒的人望，在國際上可以進一步試探各國的底線。

1936年3月，希特勒命令3萬德軍進駐萊茵河非軍事區。這一行動卻引起德軍高級將領的驚慌。德軍將領力諫希特勒放棄冒險，因為當時德國擴軍還沒落實，10萬人的家底很薄弱；而法國和它的兩個盟國（捷克和波蘭）卻可以馬上動員90個師，還有後備軍100個師。此外法國和蘇聯還有互助條約，如果法國對德國採取制裁行動的話，蘇聯必須支援法國。

眼看希特勒一意孤行，負責領軍的馮･勃洛姆堡還密令部隊遇到法國軍事干涉就「趕緊從萊茵河對岸撤回來」。希特勒嘴巴雖然硬，但其實內心也是極度惶恐，他後來表態，「在進軍萊茵蘭之後的24小時，是我一生中最緊張的時刻，我不止一次地跪下來祈求神顯靈，保佑德國。結果我的祈求靈驗了。」

是的。不管是陳兵幾十萬的法國還是冷眼旁觀的英美、還有焦慮不安的捷克、波蘭，在希特勒並沒有底氣的明目張膽的毀約行動中，都令人震驚的選擇了毫無作為。英國首相艾登和外交部長西蒙3月25日訪問德國時，只能被動地聆聽希特勒的重新擴充軍備的報告，都不敢說一個「不」字。他們當時只要選擇出兵應對，甚至都不需要一顆子彈，就能嚇退德國人。但事實就是，他們被德國人嚇退了。

冒險成功的希特勒得意洋洋在國會發表演說：我們宣誓，在恢復我們民族的光榮的時候，決不屈服於任何力量！

毀棄凡爾賽條約如此順利，讓希特勒覺得，整個世界的文明秩序原來如此不堪，只要敢於亂來硬來，最終都會臣服在他的腳下。通過毀約，他不僅提升了自己的實力和野心，還獲得了德國民粹們狂熱的支持，領袖地位不可動搖。隨後的歷史我們都很熟悉了，慾求不滿的希特勒1938年3月吞併奧地利、1938年9月佔領蘇臺德地區、1939年9月入侵波蘭引發二戰……

四、痛定如何思痛

歷史沒有如果。今天我們再說什麼假設都已經改變不了血淋淋的歷史。但是我們卻可以回望反思，在詛咒魔鬼的同時，是不是這個世界對於魔鬼的成長也負有原罪？

對於德國人民而言，雞血一時爽，苦果十年償。在最初幾年嘗到了民族主義、軍國主義帶來的短暫高潮之後，一個號稱理性嚴謹的民族，被一個來自奧地利農村的瘋子元首帶進了史無前例的大坑。這個大坑，是一個國家被徹底打爛、數百萬人橫屍沙場，數十萬女性遭到蘇軍強姦凌辱鋪墊的。你們既然選擇了歌頌魔鬼，理應為魔鬼付出靈與肉的代價，不能說絕對無辜。

而對於歐美而言，雖然最終勝利，可付出的代價不可謂不沈重。法國作為歐陸傳統豪強，遭遇希特勒巴黎閱兵、舉國投降的奇恥大辱；英國日不落帝國體系也徹底瓦解，從此困守本土；波蘭、捷克則早早就亡國，備受蹂躪；美國雖然從此定鼎，但也不能說一點代價沒有——蘇聯最終成為威脅，很難說不是一系列蝴蝶效應的後果。

希特勒的瘋狂毀約既能看見前兆，又能看見後果；與此利益攸關的列強也有絕對的實力在萌芽之初進行制裁和鉗制。納粹德國的冒險其實只有一個途徑，阻止他冒險卻有很多的途徑，但這個世界號稱最文明的國家們，為了自己的一點利益小算盤面面相覷，坐視納粹德國要風得風要雨得雨，讓原本不可能發生的發生了。曾經用很小代價就可以阻止的事，最終全世界以高昂的代價為之買單。以為事不關己，最後個個深受其害。

今天，我們把這種對野蠻一味遷就、退讓最終導致深受其害的政策叫做——綏靖政策。文明國家最容易的犯的錯誤，就是以君子之心度小人之腹。誤以為文明可以感化野蠻，甚至可以和野蠻做朋友、長期共存。他們根本沒有意識到，文明確實可以容忍野蠻，但野蠻卻絕不會容忍文明。

納粹德國如果說留給世界什麼教訓，我認為最重要的有兩條：一是法西斯極權的本質決定了它不可能與世界和平共處，遲早要露出獠牙，而拳頭是他們唯一聽得懂的語言；二是如果要打，一定要早打、痛打，把法西斯們扼殺於萌芽才是文明世界應有的使命。

（本文人物引言出自《希特勒傳》，[英]伊恩･克肖著，史鑒譯，世界知識出版社2018年1月版）

Btw
希特「拉」

歷史總是重複發生

可以譯做英文比左膠睇下就好了

咁熟口面嘅

lm

Push
好正
特別依句似曾相識
"宣布凡爾賽條約已經是歷史文件"

歷史係都要重複嘅

進入萊茵河屬於德國內政

納粹德國的冒險其實只有一個途徑，阻止他冒險卻有很多的途徑，但這個世界號稱最文明的國家們，為了自己的一點利益小算盤面面相覷，坐視納粹德國要風得風要雨得雨，讓原本不可能發生的發生了。

曾經用很小代價就可以阻止的事，最終全世界以高昂的代價為之買單。以為事不關己，最後個個深受其害。

歷史不斷重演？

歷史只會不斷重覆

We learn from history that we do not learn from history

希特勒起家的過程，其實就是一個不斷撕毀國際條約，挑戰文明秩序的過程。

哎

對於德國人民而言，雞血一時爽，苦果十年償。在最初幾年嘗到了民族主義、軍國主義帶來的短暫高潮之後，一個號稱理性嚴謹的民族，被一個來自奧地利農村的瘋子元首帶進了史無前例的大坑。這個大坑，是一個國家被徹底打爛、數百萬人橫屍沙場，數十萬女性遭到蘇軍強姦凌辱鋪墊的。你們既然選擇了歌頌魔鬼，理應為魔鬼付出靈與肉的代價，不能說絕對無辜。

強烈嘅既視感

因為德國毀凡爾賽條約正當合理，協約國自知理虧。

根本係太harsh

外交部: A,B,C嚴重違反國際法和國際關係基本準則

左膠會話侵退出聯合國，環保條約嗰啲

同普法戰爭簽既差太遠

但又唔夠harsh到打殘德國

唔覺，希特拉係顛，但不傻，某國領導志大才疏

學到嘢

CHINAZI

因為英法勢弱，美國孤立主義
已經冇能力維持均勢秩序

唔覺喎，竟然將小學生同希特拉相提並論？

因為世界上最強大既中立力量一定係左膠/和平派
亦係人性既一部分，針未到肉唔知痛

Push

二戰前真係左膠當道
意大利打Ethiopia，全球淨係識口交
德國擴軍，英法仲繼續裁軍
仲有條on9張伯倫，幫人地割地求和

依家正係不斷遷就、容忍、退讓，結果又係養大咗個怪物出嚟，為害人間。

就係最當初君子們嘅包容，唔想傷害怪物，最後反過嚟做成更多傷害。

個堆所謂列強全部都要對被屠殺嘅人負責任

法蘭克福條約與凡爾賽條約的比較問題
一週一德國史
我主要說兩個差別，第一個差別就是普法戰爭打了10個月就結束了，但是第一次世界大戰打了四年之久。
德國遭到英國經濟封鎖，在戰爭末期已經陷入飢荒，1918年德國比1871年法國的狀況還來得更加嚴峻，
更不要說那時候德國還有對付西班牙流感以及共產勢力的崛起，而1871年的法國沒有西班牙流感，並且早就平定巴黎公社事件了，
而且1871年的法國只割了洛林工業區給了德國，但是里爾工業區和馬賽工業區並沒有受到影響。可是1918年的德國卻被迫把上西里西亞工業區割給了波蘭，洛林工業區割給了法國，薩爾工業區被迫自治，往後魯爾工業區被在1923年的時候，被法比兩國占領，一個製造業大國卻搞到一個工業區都沒有，這到底要怎麼賠錢啊？

睇有套野講二戰
就係講緊希特拉條撚樣由頭到尾都係搏人地唔敢打佢

歷史永遠重覆緊

19話WWI各國死得太慘,未死既人極力避免戰爭係人之常情

場戰爭是歐洲歷史上破壞性最強的戰爭之一，約6,500萬人參戰，約2,000萬人受傷，超過1,600萬人喪生（約900萬士兵和700萬平民），造成嚴重的人口及經濟損失，估計損失約1,700億美元（當時幣值）
英國貴族幾乎死撚哂

其實張伯倫唔係想像中咁差
事實係當時英國民意要佢行避戰政策
一戰過後加上全球經濟蕭條邊有咁多錢比佢軍事行動
而且事實上二戰開波後佢仲盡心盡力輔助Churchill幫佢搞國內事務
等佢可以專心打仗
直至佢臨死一刻

凡爾賽條約就話打落水狗打得太勁搞到反彈

但中共俾人做過咩嚟？

咪係！閃電戰

都認為禍水不會潑到自家門口，甚至希望德國東山再起後能夠給自己在經濟上「幫忙」或者與自己結盟，所以面對希特勒純屬壯膽的吆喝，世界形成了慫成一片的奇觀。

呢句最似現況

造成這個結果的責任全在對方

仲講緊100年前既八國聯軍

歷史只會不斷重覆發生

呢篇文對綏靖政策既批評係冇問題，但係忽略咗點解希特拉可以攞到大權。第二次世界大戰係第一次世界大戰既下半場。凡爾賽條約將戰爭所有責任都推咗俾戰敗國德國，要求大額賠款，造成咗德國超級通貨膨脹同經濟蕭條，仲要俾其他國家當係罪人，呢啲都係催生極端民族主義既因素。

唔係希特拉帶領德國走向戰爭，而係德國人選擇咗一個走向戰爭既獨裁者。歷史洪流從來唔係幾個人做幾個決定，而係好多人，包括平民，做好多決定而造成。

真 成日因為appeasement policy而批判張伯倫內閣真係唔夠公允
用後果論黎睇壯大左德國同因為二戰既爆發而去一面抨擊佢
事實上當時大英帝國內部出現左好多問題 好多殖民地(印度,東南亞)既離心好重 經濟上因為great depression搞到西方一獲泡 失業率大升
面板上維持住第一大國 一開打其實睇得出英國本土備戰不足

張伯倫既避戰同國內政策其實為當時英國積落唔少資本日後抗戰
好可惜歷史光環從來都係落係打勝仗邱吉爾同埋停止係佢行appeasment policy比人撚個一刻

啱呀
中國人揀左極端民族主義
最後就算比人分屍姦殺都係自己攞黎

講多d，想知多d

進入南海都係強國內政

西方列強唔係因為驚同蘇聯正面對抗先行綏靖政策咩

明明奧地利兩次大戰都有份，打完都可以扮冇嘢仲同德國割席做中立國

一戰賠款德國還足九十年 普法戰爭就賠咗兩年就賠完

習特勒撕毁緊國際條約，中英聯合聲明

約都好守既

當時我諗英法都係諗住養納粹對抗蘇聯

普法戰爭贏哂法國，打落去都無得打。
但一戰條戰線都無乜郁過咁滯
比我都唔鋸先。
一戰和談既德國上層應該真係最驚共產黨滲透德國，萬一推翻咗德國自己就死緊。
但賠款既都係人民捱苦，比我都賣國

威馬共和同納粹德國係兩個國家嚟

希望對方不要拿石頭砸自己的腳

Chinazi

我想參加

教科書唔會提
點解德國人民會選希特拉出黎
因為佢對手係共產黨同親共嘅中央黨
同道理英法都以為有希特拉抗衡共狗係好事
係冇共狗嘅平衡時空希特拉係永遠上唔到位

德國人個時本身都受緊難

希特拉會正式發動戰爭，真小人，歐美國民都會表明抗，
某國用間諜，滲透，利益賄賂收買國際組織官員和非洲小國，好多外國都仲未明咩事

無錯
但佢真係唔係帶兵果類型
同樣地打完仗後丘吉爾都要執包袱

文明國家最容易的犯的錯誤，就是以君子之心度小人之腹。誤以為文明可以感化野蠻，甚至可以和野蠻做朋友、長期共存。他們根本沒有意識到，文明確實可以容忍野蠻，但野蠻卻絕不會容忍文明。

呢句野中到唔中,大佬呀,比阿寶休息下,唔好再重複歷史既錯

True，一戰後嘅條約等根本屌唔住對世界有怨恨俾Nazi乘虛而入都叫有原因，但支那人純粹想統一世界嘅古代思維根本冇斷過

咪on9 真係打仗呢啲都係正常野

啲老牌殖民國家都係最野蠻既文明國家，當其他國家想重覆佢地既舊路就會被老牌既得利益者阻止。唔計啲大屠殺，英法不比德國正義。

最重要嘅因素冇提？
就係共產主義邪說興起
可多德國人二揀一
只能夠揀法西斯

great depression前，德國經濟好好。
你講既通貨膨脹同經濟蕭條都係great depression。

你講既大額賠款，真係賠咁多咩
之後有討價還價過，期間美國就有借債款比德國發展+還英法。

冇世界大戰，邊有聯合國邊有歐盟，早唔到打，之後打就變nuclear war

所以中国宜家可能都係為百幾二百年後既安全著想

西歐個班豬真係由二戰到而家都冇撚進步過，二戰個陣就係係咁讓步俾德國越食越大，而定同樣情況喺中共身上，如果唔係美國帶頭反共班英歐豬仲發撚緊夢

Lm

原文唔係就係英文

「特」朗普

當時一戰只係打完唔夠廿年
社會上大部分人都唔會想再打仗
張伯倫嘅立場都似係反映緊當時嘅人個心態

有無Link

張伯倫廢，美國盛行門羅主義

好文一推

馬英九最近的「首戰就是終戰」，雖然軟弱，但有一點說不定是事實：中國攻打台灣的話，唔好以為美國一定會派兵幫拖。什麼美台協議，到頭來可以因為自私、愚昧、利益等原因變廢紙

Well said

push

人類總是重複同樣既錯誤

左膠仲當緊美國係納粹呀

一樣，毀約冇人理

最衰係侵侵同白人
鬧中國就係歧視

美英法等西方國家希望用德國對抗蘇聯
只不過德國同蘇聯簽訂左德蘇互不侵犯條約插左英法一刀
不過之後雙方都狗咬狗骨1942年大家都有心理準備要開戰

如果無二戰依家可能仲用緊打字機

換個角色
劇本相似

人無恥便無敵
呢個幾時都係真理

deja vu

開始聞到戰爭既味道了

支那咪一樣

國民革命不承認不平等條約

下場就係被圍剿

共產咪又係德國人自己搞出嚟

義大利入侵阿比西尼亞英國佬係有同義粉傾過而且俾人發現咗柒曬
同埋講緊英國根本唔夠hard currency買戰備物資 後來成個租借法案就係美國課金保住英國經濟唔好俾佢破產
法國一戰死得太多人 連啲裝甲師用嘅坦克都要特登設計係兩個人就用到 先勉強充到數 而且法軍係換緊槍 一打個陣係仆晒街亂撚到九彩
唔係淨係唔想打 係打唔撚到

歷史在重演

美國孤立 主義 肅條後更唔想理歐洲野
英法 綏遠 想將德國禍水東推 同蘇聯開波
結果瓜分波蘭 德蘇簽約 美夢粉碎 先宣戰

張伯倫搞緊軍備唔通一開始就開波咩

拉

咁關當年英法只顧各自利益咩事

根本就係成班列強都驚蘇聯

歷史都證明左佢地冇錯 當年蘇聯在43年已經決定左歐戰勝負 根本可以一己之力收德國皮 冇美國幫手共產主義可能已經一統歐洲

講返宜家 中國根本唔係德國 而係最被世界忌怕既蘇聯

一已？德國被人圍到on9咁
日日被英美轟炸
東面蘇聯又有英美玩補給人海
隻揪隻 唔偷襲最多55波

一己知力
試下唔駛打西線，德軍全力打東線囉

推

支那民眾都受緊難
佢哋只係俾官方spin到以為施難者係米帝啫

同當年德國佬覺得凡爾賽條約同埋猶太人係萬惡嘅根源一樣
係可憐，又唔抵可憐

留言

but希特拉滅共

中共同納粹德國戰力冇得比,
人地有一批經歷一戰戰火洗禮的將領, 連希特拉自己都上過戰場
反觀中共班友除左嘴炮同魚肉百姓之外就咩都唔識
中美真係開戰應該會輸到甩轆

中英聯合聲明

侵侵撕毀巴黎協定，TPP，UNESCO，伊朗核協議，聯合國人權。。

Go Trump go!

希特拉個nazi party無係國會攞過大多數架

係國會縱火案 搞到nazi dq人
拉反對黨

撕毁你個頭

當初入巴黎協定個啲全部有退出既條款
跟足條款退點叫撕毀

有無人翻譯唔同語言比之鋒forward比全世界各國領袖

老實講 大部分英美既大規模轟炸係喺43/44年先展開(尤其係44年初德國空軍受挫後)

陸戰既話意大利戰線既係43年九月先開始 蘇聯已經係Moscow,Stalingrad同Kursk三次打敗德國 勝負已定

Lend lease既話42年前同盟比蘇聯既補給只係佔成場戰爭送既15%左右 在41年嗰陣更加淨係得不過2% 但係德國係Moscow依然被蘇聯反敗為勝 而且德國差唔多九成既傷亡就係東線損失

其實東線德國打輸既主因就係低估蘇聯 冇記錯既話 德國當年估計要對付既兵力同現實相差一倍 在攻打Stalingrad前又以為蘇聯已經冇兵阻止佢既攻勢 後期就唔講啦

東線既蘇聯同太平洋既美國一樣 根本就係開掛既存在

其實大蕭條都係一個好大既藥引

咁多位巴打快啲幫條女破處
唔係好快就...

剩係計空軍德國都晒左大半同英美玩

呀寶

依家都有喎，COVID pandemic導致全球經濟放緩

呢條藥引燒起上來唔會衰過大蕭條。

美國今次能夠避開最大經濟傷害，就係因為吸收佐大蕭條同2009金融海嘯的經驗，知道點能夠止血先。

巴打可以睇下呢條片
注意條片係講41/42年

笑撚死

準備輸三次世界大戰嘅國家

哩個見解太顯淺
主因係利用德國對付共產蘇聯

東線仲有輸天氣
低估咗俄佬天氣寒冷既影響

希特勒起家的過程，其實就是一個不斷撕毀國際條約
睇完第一句，Xitler真係無改錯名

新彊人權當係死，六四放過你一馬就得寸進尺

以前佢係明目張膽D
依家呢個陰D陰D

咁darkest hour入面張伯倫同Halifax用辭職向churchill迫宮要佢同nazi germany和談係咪真架？

其實桿衛自己民族有咩問題
連登經常貶低民族主義
資本主義產生既得利益
愈來愈貧富懸殊咪仲大問題

睇完篇文好有熟悉感
但係睇返現況歷史真係只會重演
人性呢樣嘢幾百年都唔會變

冇錯，德軍大部分損失都係蘇聯境內，但係如果冇英國同西方盟友係北非、巴爾幹半島、地中海同法國海岸線拖住德軍，巴巴羅薩行動可以早幾個月開始，同埋德國唔駛守西線，可以傾全軍打蘇聯，係冬天之前就可以打到莫斯科，咁場戰爭結果就可能唔一樣。

加上北極航線俾咗好多戰爭物資同糧食當時損失左大量生產力既蘇聯，冇咗英國皇家海軍同商船既犧牲，蘇聯有幾多人都冇用，冇糧食冇物資點打？

借位求 pin
Source of links below: [英美澳加紐]五眼國家安全篤灰link

英國間碟MI5:
英國移民局:

美國間碟FBI:
美國移民局:

澳洲間碟ASIS:
澳洲移民局:

加拿大間碟CSIS:
加拿大移民局:

紐西蘭NZSIS:
紐西蘭移民局:

Lend lease方面已經解釋左

至於莫斯科方面，其實德軍係冬天臨結束前前進攻速度已經減慢在好多 可能要好似七月咁停頓整理 同埋西伯尼亞既緩軍已經到達東線 而且德軍從未為過冬做準備

呢三點即使德軍將計劃如期比現實推早五個星期都唔會改變

同埋即使成功佔領莫斯科亦未必代表勝利 首先蘇聯一早將軍工廠同政冶中心東移 而且可能會令大量久未整頓既德軍係冬天被反圍困於莫斯科 將Stalingrad既慘敗提早一年

至於士氣影響 未試過真係冇人知 不過而民國為例 即使上海南京半年内淪陷都堅持到美國開施來到既一日 所以影響可能未至於咁決定性

最重要係 德國既主目標既將蘇軍徹低擊毀 但係人力同資源上既懸殊已經注定咁係冇可能 當年德軍擊毀

當然 歷史冇如果 真係冇人知如果計劃如期進行會點 但係我唔覺得會應該係有好大分別

但依加佢自己經濟都好撚差喎

有冇人可以解釋點解德國由一戰戰敗國後短短20幾年既時間可以發展到咁多軍隊,武器同裝備?呢D 都要靠唔少財力技術發展出黎, 係埋開左外掛?

🌝係